\chapter{中文上下文标注}

\noindent 设置此中文上下文标注和对应问题集时参考了
\begin{itemize}
\item HTS label\footnote{http://www.cs.columbia.edu/~ecooper/tts/lab\_format.pdf}
\item Merlin Questions\footnote{https://github.com/CSTR-Edinburgh/merlin/tree/master/misc/questions}
\end{itemize}

\noindent 备注：
\begin{itemize}
\item 本上下文标注不包括语调短语层和段落层，以及重音标注
\item @\&\#\$!\^-+=以及/A:/B:...的使用主要是为了正则表达式匹配方便，10个符号(@\&\#\${}!\^{}-+=)共有100个匹配组合，即可以匹配100个属性
\item 如果前后位置的基元不存在的话，用xx代替，例如 xx\^{} sil-w+o=sh 
\end{itemize}



\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
层级       &  标注格式  \\
\hline
声韵母层   & p1\^{}p2-p3+p4=p5@  \\
\hline
声调层     & /A:a1-a2\^{}a3@  \\
\hline
字/音节层  & /B:b1+b2@b3\^{}b4\^{}b5+b6\#b7-b8-  \\
\hline
词层       & /C:c1\_c2\^{}c3\#c4+c5+c6\&  \\
\hline
韵律词层   & /D:d1=d2!d3@d4-d5\&  \\
\hline
韵律短语层 & /E:e1|e2-e3@e4\#e5\&e6!e7-e8\#  \\
\hline
语句层     & /F:f1\^{}f2=f3\_f4-f5!  \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
 
\begin{tabular}{l|l}
标号&  含义 \\
\hline
p1  & 前前基元 \\
p2  & 前一基元 \\
p3  & 当前基元 \\
p4  & 后一基元 \\
p5  & 后后基元 \\
\hline
a1  & 前一音节/字的声调 \\
a2  & 当前音节/字的声调 \\
a3  & 后一音节/字的声调 \\
\hline
b1  & 当前音节/字到语句开始字的距离 \\
b2  & 当前音节/字到语句结束字的距离 \\
b3  & 当前音节/字在词中的位置（正序） \\
b4  & 当前音节/字在词中的位置（倒序） \\
b5  & 当前音节/字在韵律词中的位置（正序） \\
b6  & 当前音节/字在韵律词中的位置（倒序） \\
b7  & 当前音节/字在韵律短语中的位置（正序） \\
b8  & 当前音节/字在韵律短语中的位置（倒序） \\
\hline
c1  & 前一个词的词性 \\
c2  & 当前词的词性 \\
c3  & 后一个词的词性 \\
c4  & 前一个词的音节数目 \\
c5  & 当前词中的音节数目 \\
c6  & 后一个词的音节数目 \\
\hline
d1  & 前一个韵律词的音节数目 \\
d2  & 当前韵律词的音节数目 \\
d3  & 后一个韵律词的音节数目 \\
d4  & 当前韵律词在韵律短语的位置（正序） \\
d5  & 当前韵律词在韵律短语的位置（倒序） \\
\hline
e1  & 前一韵律短语的音节数目 \\
e2  & 当前韵律短语的音节数目 \\
e3  & 后一韵律短语的音节数目 \\
e4  & 前一韵律短语的韵律词个数 \\
\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{l|l}
标号&  含义 \\
\hline
e5  & 当前韵律短语的韵律词个数 \\
e6  & 后一韵律短语的韵律词个数 \\
e7  & 当前韵律短语在语句中的位置（正序） \\
e8  & 当前韵律短语在语句中的位置（倒序） \\
\hline
f1  & 语句的语调类型 \\
f2  & 语句的音节数目 \\
f3  & 语句的词数目 \\
f4  & 语句的韵律词数目 \\
f5  & 语句的韵律短语数目 \\
\hline
\end{tabular}
